\section{Der Funktionen-Raum $\mathcal{R}[a,b]$}
\label{sec:1.1}

\begin{definition}{Riemann-Integrierbarkeit}
    Eine Funktion $f : [a,b] \to \mathbb{C}$ heißt \emph{Riemann-integrierbar} auf $[a,b] \subset \R$,
    falls $\Re(f)$ und $\Im(f)$ Riemann-integrierbar sind.

    Man definiert das Integral komplexwertiger Funktionen durch
    $$
    \int_a^b f(x)dx
    := \int_a^b \Re f(x)dx + \i \int_a^b \Im f(x)dx.
    $$
\end{definition}

Diese Definiton sagt also lediglich aus, dass wenn jeweils der $\Re$ und der $\Im$ einer komplexwertigen Funktion getrennt Rieman-integrierbar sind.
Analog lässt isch, die Summe zweier reellwertigen Riemanintegrale ist noch immer Rieman-integrierbar.\footnote{Dies ist keine perfekte Erklärung, da eine komplexe Funktion etwas mehr ist, als lediglich zwei reellwertige Funktionen, jedoch sind sowohl $\Re$, als auch $\Im$ Abbildungen in den $\R$.}

\begin{bemerkungbox}
    \begin{enumerate}
        \item Uneigentliche Riemann-Integrale lassen sich analog für komplexwertige Funktionen definieren.
        \item Die Rechenregeln des reellen Riemann-Integrals übertragen sich auf komplexwertige Integrale.
        Insbesondere gilt:
        $$
        \begin{aligned}
        \int_{a}^{b} \overline{f(x)}dx &= \int_{a}^{b} \left(\Re f(x) - \i\Im f(x)\right) dx \\
            &= \underbrace{\int_{a}^{b} \Re f(x) dx}_{\Re\left(\int_{a}^{b}f(x)dx\right)}  -  \i  \underbrace{\int_{a}^{b} \Im f(x) dx}_{\Im\left(\int_{a}^{b}f(x)dx\right)}  \\
            &= \overline{\int_{a}^{b}f(x)dx}
        \end{aligned}
        $$
    \end{enumerate}

    Dabei beschreibt die\afz{overline} die komplexe Konjugation $z = a + \i b, \overline{z} = a - \i b$, und ist in der komplexen Ebene als Spiegelung an der $\Re$-Achse zu verstehen.
\end{bemerkungbox}

\begin{definition}{Stückweise-Stetigkeit}
    Eine Funktion $f : [a,b] \to \K$ (mit $\K = \mathbb{R}$ oder $\mathbb{C}$) heißt
    \emph{stückweise stetig}, falls:

    \begin{enumerate}
        \item $f$ auf $[a,b]$ beschränkt ist und nur endlich viele Unstetigkeitsstellen besitzt,
        \item an jeder Unstetigkeitsstelle $\xi \in [a,b]$ die links- bzw. rechtswertigen Grenzwerte
        $$
            f(\xi^\pm) := \lim_{h\downarrow 0} f(\xi \pm h)
        $$
        existieren.
    \end{enumerate}

    Für $\xi \in (a,b)$ setzt man zusätzlich die Konvention
    $$
        f(\xi) := \frac{f(\xi^-) + f(\xi^+)}{2}.
    $$
\end{definition}

\begin{bemerkungbox}
    \begin{itemize}
        \item Stückweise stetige Funktionen sind Riemann-integrierbar.
        \item Die Menge aller stückweise stetigen Funktionen bildet den Vektorraum $\mathcal{R}[a,b]$.
    \end{itemize}
\end{bemerkungbox}

\begin{satz}{Lebesgue (Ana 1)}
    Sei $f:[a,b]\to\mathbb{R}$. Dann ist $f$ Riemann-integrierbar $\Longleftrightarrow$
    $f$ auf $[a,b]$ beschränkt und fast überall stetig.

    Hierbei bedeutet\afz{fast überall}: bis auf eine Nullmenge von Unstetigkeitsstellen.

    Nullmenge: Eine Menge $N\subset\mathbb{R}$ heißt \emph{Nullmenge}, wenn sie durch endlich viele oder abzählbar unendlich viele Intervalle $(I_k)_{k\in\mathbb{N}}$ überdeckt werden kann derart, dass für jedes $\varepsilon>0$ eine Überdeckung mit
        $$
            N\subset\bigcup_{k=1}^{\infty} I_k
            \qquad\text{und}\qquad
            \sum_{k=1}^{\infty} |I_k| < \varepsilon
        $$
    existiert. Anschaulich bedeutet das, dass die Gesamtlänge der überdeckenden Intervalle beliebig klein gewählt werden kann.
\end{satz}

\begin{definition}[deflabel=Sesquilinearform]{Sesquilinearform}
    Für $f,g \in \cR[a,b]$ definiert man
    $$
        (f,g) := \int_a^b f(x)\overline{g(x)}dx.
    $$
    Diese Abbildung ist wohldefiniert, da $f,g \in \cR[a,b]$ und somit auch
    $f\cdot g \in \cR[a,b]$.
\end{definition}

\begin{bemerkungbox}
    Für alle $f,f_1,f_2,g,g_1,g_2 \in \cR[a,b]$ und Skalare $\alpha,\beta \in \C$ gilt:
    \begin{enumerate}
        \item Linearität im ersten Argument:
        $$
            (\alpha f_1 + \beta f_2, g)
            = \alpha (f_1,g) + \beta (f_2,g).
        $$
        \item Linearität im zweiten Argument:
        $$
            (f, \alpha g_1 + \beta g_2)
            = \overline{\alpha} (f,g_1) + \overline{\beta} (f,g_2).
        $$
        \item Symmetrieeigenschaft ($\R$ symmetrisch,  $\C$ hermitisch):
        $$
            (f,g) = \overline{(g,f)}.
        $$
        Für $\K = \R$ gilt somit $(f,g) = (g,f)$.
        \item Semidefinitheit:
        $$
            (f,f) = \int_a^b |f(x)|^2dx \ge 0.
        $$
        \item Aus 4. und \cdef{Sesquilinearform} folgt:
        $$
            (f,f) = 0 \Ra f=0 \text{ auf } [a,b]
        $$
    \end{enumerate}
\end{bemerkungbox}

\begin{definition}{Skalarprodukt}
    Sei $V$ ein Vektorraum über $\K$ (mit $\K = \mathbb{R}$ oder $\mathbb{C}$).
    Eine Abbildung $\skalP{\cdot}{\cdot}: V \times V \to \K$ heißt \emph{Skalarprodukt}, wenn:
    \begin{enumerate}
        \item Symmetrie:
        $$
            \skalP{v}{u} = \overline{\skalP{u}{v}}.
        $$
        \item Linearität:
        $$
            \skalP{\alpha v}{u} = \alpha \skalP{v}{u}, \qquad \skalP{v}{u+w} = \skalP{v}{u} + \skalP{v}{w}. \\
            \skalP{\alpha v}{u} = \overline{\alpha} \skalP{v}{u}, \qquad \skalP{v+u}{w} = \skalP{v}{w} + \skalP{u}{w}.
        $$
        \item Positivdefinitheit:
        $$
            \skalP{v}{v} \ge 0, \quad \skalP{v}{v}=0 \iff v=0.
        $$
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{bemerkungbox}
    Positivdefinite symmetrische bilinearform $\K = \R$ \\
    Positivdefinite hermitische sesquilinerform $\K = \C$ \\
    Auf dem Raum $\cR[a,b]$ wird $\skalP{.}{.}$ das $L^2$-Skalarprodukt genannt.
\end{bemerkungbox}

\begin{lemma}{}
    Für alle $f,g \in \cR[a,b]$ gilt die Cauchy--Schwarz-Ungleichung:
    $$
        |(f,g)|^2 \le (f,f)(g,g).
    $$
\end{lemma}

\begin{beweisbox}
    $$
    \begin{aligned}
        &1) \\
         &\text{Für } g \equiv 0 \quad \text{gilt trivialerweise} \\
            &\lvert (f,g) \rvert^{2} = 0 = (f,f) \cdot \underbrace{(g,g)}_{=0}\\[0.5em]
        &2) \\
         &g \not\equiv 0, \quad \alpha \in \mathbb{K}  \text{ bel.}\\
            &0 \le (f + \alpha g , f + \alpha g) = (f,f) + \alpha (g,f) + \overline{\alpha} (f,g) + \underbrace{\alpha \cdot \overline{\alpha}}_{\lvert \alpha \rvert^{2}} (g,g)\\[0.5em]
            &\text{Setze} \quad \alpha := - \frac{(f,g)}{(g,g)} = - \frac{\overline{(g,f)}}{(g,g)} \\[0.5em]
            &\overline{\alpha} = - \frac{(g,f)}{(g,g)} \\[0.5em]
            &0 \le (f,f) - \frac{(f,g)(g,f)}{(g,g)} - \frac{(g,f)(f,g)}{(g,g)} + \frac{(f,g)}{(g,g)} \cdot \frac{(g,f)}{(g,g)}(g,g) \\
            &= (f,f) - \frac{(g,f) \cdot (f,g)}{(g,g)} + \frac{(f,g) \cdot (g,f)}{(g,g)^{2}}\\
            &= (f,f) - \frac{(g,f) \cdot (f,g)}{(g,g)} = (f,f) - \frac{\lvert (f,g) \rvert^{2}}{(g,g)} \\
            &[(g,f)(f,g) = \overline{(f,g)} \cdot (f,g) = \lvert (f,g) \rvert^{2}]\\[0.5em]
            &\Rightarrow \quad 0 \le (f,f) \cdot (g,g) - \lvert (f,g) \rvert^{2} \quad \text{q.e.d.}\\
    \end{aligned}
    $$
\end{beweisbox}


\begin{definition}{L\textsuperscript{2}-Norm}
    Die durch das Skalarprodukt $\skalP{\cdot}{\cdot}$ induzierte L\textsuperscript{2}-Norm auf $\cR[a,b]$ ist definiert durch
    $$
        \|f\|_{L^2} := \sqrt{(f,f)} = \left( \int_a^b |f(x)|^2dx \right)^{1/2}.
    $$
\end{definition}

\begin{bemerkungbox}
    Die L\textsuperscript{2}-Norm erfüllt:
    \begin{enumerate}
        \item Definitheit: $\|f\|_2 = 0 \Ra f = 0$.
        $$
            \lVert f \rVert = 0 \Ra (f,f) = 0 \implies f \equiv 0 \quad \text{auf } [a,b], \text{ da } f\in \cR[a,b]\\ 
            (\text{weil } f \in R[a,b])
        $$

        \item Homogenität: $\|\alpha f\|_2 = |\alpha|\|f\|_2$.
        $$
            \lVert \alpha f \rVert = \sqrt{(\alpha f, \alpha f)}\\
            = \sqrt{\lvert \alpha \rvert^2 (f,f)} = \lvert \alpha \rvert \sqrt{(f,f)} = \lvert \alpha \rvert \cdot \lVert f \rVert\\[0.5em]
        $$

        \item Dreiecksungleichung $\|f+g\|_2 \le \|f\|_2 + \|g\|_2$.:
        $$
            \begin{aligned}
                \lVert f + g \rVert &= (f+g, f+g)^{\frac{1}{2}}\\
                & = (\lVert f \rVert^2 + (f,g) + (g,f) + \lVert g \rVert^2)^{\frac{1}{2}} \\[0.5em]
                & \quad \text{Nach Lemma 6: C.S.-Ungl.}\\
                &\leq   (\lVert f \rVert^2 + 2 \lVert f \rVert \lVert g \rVert + \lVert g \rVert^2)^{\frac{1}{2}}\\
                & = \sqrt{(\lVert f \rVert + \lVert g \rVert)^2} = \lVert f \rVert + \lVert g \rVert\\
            \end{aligned}
        $$
        \end{enumerate}
\end{bemerkungbox}


\begin{definition}{L\textsuperscript{2}-Konvergenz}
    Seien $f_n \in \cR[a,b], n \in \N, f\in \cR[a,b]$.
    Eine Folge $(f_n)_{n\in\N}$ konvergiert gegen $f$ im \emph{quadratischen Mittel}
    $f_n \underset{{L^2}}{\to} f$, wenn
    $$
        \|f_n - f\|_{L^2} \longrightarrow 0 \quad n \to \infty.
    $$

    d.h. das quadratische Mittel der Abweichung zwischen $f_n$ und $f$ geht gegen Null:
    $$
        \|f_n - f\|_{L^2}^2 = \int_a^b |f_n(x) - f(x)|^2dx \to 0  \Lra \|f_n - f\|_{L^2} \to 0.
    $$
\end{definition}

\begin{bemerkungbox}
    Für jede Folge $f_n$ gilt:
    $$
        \|f_n - f\|_\infty^2 \le (b-a)\|f_n - f\|_2^2.
    $$

    Daraus folgt:
    $$
        \|f_n - f\|_\infty \to 0 \Rightarrow \|f_n - f\|_2 \to 0,
    $$
    aber die Umkehrung gilt im Allgemeinen nicht.
\end{bemerkungbox}

\begin{beispielbox}
    Betrachte $f_n(x) = x^n$ auf $[-1,1]$. Dann gilt:
    $$
        \|f_n\|_2^2 = 2 \int_0^1 x^{2n}dx = \frac{2}{2n+1} \longrightarrow 0,
    $$
    also $f_n \to 0$ in L$^2$.

    Punktweise gilt jedoch:
    $$
        f_n(1) = 1 \quad\text{für alle } n,
    $$
    also keine punktweise Konvergenz auf ganz $[-1,1]$.
\end{beispielbox}

\begin{definition}{L\textsuperscript{p}-Norm}
    Für $p \in [1,\infty)$ und $f : [a,b] \to \mathbb{R}$ definiert man:
    $$
        \|f\|_p := \left( \int_a^b |f(x)|^pdx \right)^{1/p}.
    $$
    Für $p=2$ erhält man die L$^2$-Norm.
\end{definition}

\begin{bemerkungbox}
    Der Raum $R[a,b]$ ist bezüglich der L$^2$-Norm nicht vollständig.
    Es existieren Cauchy-Folgen in $R[a,b]$, die keinen Grenzwert in
    $R[a,b]$ besitzen. Die Vervollständigung führt zum Raum $L^2[a,b]$.
\end{bemerkungbox}

\begin{definition}{Orthogonalität}
    Für $f,g \in R[a,b]$ heißt $f$ orthogonal zu $g$, wenn
    $$
        (f,g) = 0.
    $$
    Eine Menge $S \subset R[a,b]$ heißt \emph{orthogonal}, wenn für alle
    $f_i,f_j \in S$:
    $$
        (f_i,f_j) =
        \begin{cases}
            0, & i \ne j,\\
            \|f_i\|_2^2, & i = j.
        \end{cases}
    $$
\end{definition}


\begin{satz}{Orthogonalität trigonometrischer Funktionen}
    Die Funktionen
    $$
        c_0(x)=1,\quad c_k(x)=\cos(kx),\quad s_k(x)=\sin(kx),\quad k\in\mathbb{N},
    $$
    bilden auf $R[0,2\pi]$ ein Orthogonalsystem bezüglich des L$^2$-Skalarprodukts.
    Es gilt:
    $$
        \int_0^{2\pi} c_k(x)c_l(x)dx = \pi\delta_{kl},\qquad
        \int_0^{2\pi} s_k(x)s_l(x)dx = \pi\delta_{kl},
    $$
    $$
        \int_0^{2\pi} c_k(x)s_l(x)dx = 0.
    $$
\end{satz}

\begin{satz}{}
    COMMING SOON
\end{satz}

\begin{definition}{Periodische Funktion}
    Eine Funktion $f:\mathbb{R}\to \K$ heißt $L$-periodisch, wenn
    $$
        f(x+L)=f(x)\quad\forall x\in\mathbb{R}.
    $$
\end{definition}

\begin{beispielbox}
    COMMING SOON
\end{beispielbox}

\begin{lemma}{}{Hilfslemma}
    
\end{lemma}