\newpage
\section{Fourierentwicklung}
\label{sec:1.2}

\begin{definition}{Fourier-Reihe}
    Sei \(f\in R[0,2\pi]\) eine \(2\pi\)-periodische Funktion. Die Fourier-Koeffizienten
    sind definiert durch:
    \[
        c_k = \frac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi} f(x)e^{-ikx}\,dx.
    \]
    Die Fourier-Reihe von \(f\) ist die formale Reihe
    \[
        \sum_{k=-\infty}^{\infty} c_k e^{ikx}.
    \]
    Die \(n\)-te Partialsumme ist
    \[
        S_n(f)(x) = \sum_{k=-n}^{n} c_k e^{ikx}.
    \]

    Alternative Darstellung:
    \[
        S_n(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{k=1}^{n} \left(a_k \cos(kx) + b_k \sin(kx)\right),
    \]
    wobei
    \[
        a_k = \frac{1}{\pi}\int_0^{2\pi} f(x)\cos(kx)\,dx,\qquad
        b_k = \frac{1}{\pi}\int_0^{2\pi} f(x)\sin(kx)\,dx.
    \]
\end{definition}

\begin{lemma}
    Sei \(f\in R [0,2\pi]\) eine $2\pi$-periodische Funktion. Dann gilt:
    \[
        \|f - S_n(f)\|_{L^2}^2
         = \|f\|_{L^2}^2 - 2\pi \sum_{k=-n}^{n} |c_k|^2 \, , \quad n \in \mathbb{N}.
    \]
\end{lemma}


\begin{satz}{Besselsche Ungleichung}
    Für \(f \in R[0,2\pi]\) mit Fourier-Koeffizienten \(c_k\) gilt:
    \[
        \sum_{k=-\infty}^{\infty} |c_k|^2 \le \frac{1}{2\pi}\|f\|_2^2.
    \]
    Insbesondere ist die Reihe \(\sum |c_k|^2\) konvergent.
\end{satz}

\begin{satz}{Allgemeiner Entwicklungssatz}
    Sei \(V\) ein Skalarproduktraum und \(\{e_k\}_{k\in\mathbb{Z}}\) ein Orthonormalsystem.
    Für \(f \in V\) seien \(c_k = (f,e_k)\) und
    \[
        S_n = \sum_{k=-n}^{n} c_k e_k.
    \]

    Dann gilt:
    \[
        \|f - S_n\|^2 = \|f\|^2 - \sum_{k=-n}^{n} |c_k|^2.
    \]

    Daraus folgt die Besselsche Ungleichung:
    \[
        \sum_{k=-\infty}^{\infty} |c_k|^2 \le \|f\|^2.
    \]
\end{satz}

\begin{lemma}
    Sei \(f \in R[0,2\pi]\) eine \(2\pi\)-periodische Treppenfunktion. Dann konvergiert
    die Fourier-Reihe von \(f\) im quadratischen Mittel gegen \(f\).
\end{lemma}

\begin{satz}{L\textsuperscript{2}-Konvergenz}
    Für jede \(2\pi\)-periodische Funktion \(f \in R[0,2\pi]\) konvergiert die
    Fourier-Reihe im quadratischen Mittel gegen \(f\). Es gilt die Parsevalsche Gleichung:
    \[
        \|f\|_2^2 = 2\pi \sum_{k=-\infty}^{\infty} |c_k|^2.
    \]
\end{satz}

\begin{satz}{Gleichmäßige Konvergenz}
    Sei \(f : \mathbb{R} \to \mathbb{C}\) eine \(2\pi\)-periodische, stetige und
    stückweise stetig differenzierbare Funktion. Dann konvergiert die Fourier-Reihe
    gleichmäßig gegen \(f\) auf jedem abgeschlossenen Intervall, auf dem \(f\) stetig ist.
\end{satz}

\begin{bemerkungbox}
    Ist \(f\) stückweise stetig differenzierbar und \(x_0\) eine Unstetigkeitsstelle, so gilt:
    \[
        S_n(f)(x_0) \longrightarrow \frac{f(x_0^-) + f(x_0^+)}{2}.
    \]
    Dies beschreibt das Gibbs-Phänomen.
\end{bemerkungbox}
